%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% University Assignment Title Page
% LaTeX Template
% Version 1.0 (27/12/12)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% WikiBooks (http://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Title_Creation)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\title{Title page with logo}
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[a4paper, total={6in, 8in}]{geometry}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{minted}
\usepackage{xcolor}


\newcommand\myshade{85}
\hypersetup{
  linkcolor  = black,
  citecolor  = black,
  urlcolor   = violet,
  colorlinks = true,
}

\begin{document}

\begin{titlepage}

\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}} % Defines a new command for the horizontal lines, change thickness here

\center % Center everything on the page

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	HEADING SECTIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\textsc{\LARGE Sorbonne Université - Faculté des sciences et ingénierie}\\[1.5cm] % Name of your university/college
\textsc{\Large Projet de master 1 système embarqué et systèmes d'information}\\[0.5cm] % Major heading such as course name
%\textsc{\large Fiabilisation et perspectives d'amélioration pour ALMOS-MKH}\\[0.5cm] % Minor heading such as course title

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\HRule \\[0.4cm]
{\huge \bfseries Spécification du projet: Portage de la mémoire virtuel sur l'architecture TSAR-LETI} \\[0.4cm]
\HRule \\[1.5cm]

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	AUTHOR SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushleft} \large
\emph{Auteur:}\\
\textsc{Axel Viala} % Your name
\end{flushleft}
\end{minipage}
~
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushright} \large
\emph{Encadrant:} \\
\textsc{Franck Wasjburt} % Supervisor's Name
\end{flushright}
\end{minipage}\\[2cm]

% If you don't want a supervisor, uncomment the two lines below and remove the section above
%\Large \emph{Author:}\\
%John \textsc{Smith}\\[3cm] % Your name

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	DATE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

{\large \today}\\[2cm] % Date, change the \today to a set date if you want to be precise

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	LOGO SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

%\includegraphics{logo.png}\\[1cm] % Include a department/university logo - this will require the graphicx package

\includegraphics[scale=0.8]{logo.pdf}
% \includepdf[scale=0.3,pages={1}]{logo.pdf}


%----------------------------------------------------------------------------------------

\vfill % Fill the rest of the page with whitespace

\end{titlepage}

\begin{abstract}
  
\end{abstract}

\tableofcontents

\section{Introduction}

\subsection{Almos-mkh}

L'acronyme du projet \href{https://www-soc.lip6.fr/trac/almos-mkh}{Almos-mkh} signifie \og{}
Avanced Locality Management Operating System
Multi-Kernel Hybride\fg{}.

Il s'agit d'un système d'exploitation où le code du kernel entier est répliqué
dans chaque \emph{cluster} de processeurs, certaines structures sont
Mêmes répliquées par cœur tel que l'ordonnanceur. Il a été pensé et
développe dès le début avec les contraintes a liées à une architecture \emph{NUMA}.

Il est basé sur les travaux initiaux de Ghassan Almaless\cite{almaless2014phd} qui a écrit \emph{ALMOS},
puis Mohamed Karaoui\cite{karaoui2016phd} a introduit le concept de multi-kernel (approche aussi utilisée
par le projet \href{http://barrelfish.org}{Barrelfish}\cite{Baumann:2009:MNO:1629575.1629579})
et enfin Alain Greiner a par la suite ajouté le concept d'hybride, au sens où les communications se font par \emph{Remote
Procedure Call} (\emph{RPC}) et également pour certaines opérations par
mémoire partagée via un mécanisme de \emph{pointeurs étendus} selon les cas.

\subsection{TSAR - Tera-Scale ARchitecture}

Succinctement \href{https://www-soc.lip6.fr/trac/tsar}{TSAR} est une
architecture à \emph{accès non uniforme à la mémoire}(NUMA) avec
\emph{cohérence de cache}(CC) matérielle, pouvant
accueillir 1024 cœurs répartis en clusters de 4, sur cette architecture
la puissance de calcul ou la disponibilité des cœurs n'est plus la
ressource critique, il s'agit de la congestion des accès mémoire et la
localité des données ainsi que les \emph{Entrées Sorties} (\emph{Input
Output IO}).

\subsection{État de l'art}

Les multi-kernel sont un sujet de recherche actif, cette approche essaie
de proposer une vision sous la forme d'un réseau de kernel communicant.

Les principaux avantages sont liés aux performances, en effet sur cette
architecture logicielle, la réplication spatiale n'est pas une
Optimisation mais la règle pour construire les services du kernel. Cela
permet de réduire au maximum la contention sur les accès mémoires et
d'augmenter la localité afin que le kernel ne soit pas limitant par
rapport aux capacités du matériel.

Cependant, cette approche amène des problématiques de cohérence entre
les kernels, ainsi que de communication, problème qui est également un
avantage et qui est résolu dans la plupart des cas par un système de
RPC.

Néanmoins il reste possible de communiquer via la mémoire partagée, en
mémoire virtuelle ou physique selon les possibilités de l'architecture
sous-jacente.

Toutefois, cette approche en C nécessite une rigueur toute particulière
afin de ne pas introduire d'importants bugs, pouvant parfois prendre
plusieurs semaines à déceler.

\subsection{Mémoire virtuelle sur TSAR}

L'architecture TSAR, propose une gestion de la mémoire virtuelle \emph{paginée} via
une \emph{unité de management mémoire}(mmu), cette unité permet la traduction
d'adresse en adresses physiques et la gestion des défauts de page.

% Ref mmu tsar

La \href{https://www-soc.lip6.fr/trac/tsar}{mémoire virtuelle de TSAR} est paginée en petites pages de 4Kio\footnote{$1Kio = 2^{10} octets$} et des grosses pages de
\footnote{$1Mio = 2^{20} octets = 1024 Kio$}.

Cette mémoire virtuelle est capable de gérée un espace virtuel de $4Gio$ par application.

% MMU du pauvre

% TODO: Dessin mmu du p0vre

Cependant TSAR propose aussi un mécanisme d'extension d'adresse physique pour adresser
entre plusieurs clusters ce mécanisme est utilisé lorsque la MMU est désactivée
c'est un mécanisme utilisé par ALMOS-MKH.

De plus mécanisme d'extension d'adresse est disponible pour les données mais
n'est pas présent sur le matériel pour les instructions.

Par ce mécanisme il est possible d'adresser la totalité de la mémoire disponible sur TSAR.

\section{Problématique: Almos-mkh et la mémoire virtuelle}

Jusque à présent dans le kernel nous n'utilisons pas la mémoire virtuelle mais le mécanisme d'extension
d'adresse physique pourvu par TSAR. Cependant pour diverses raisons ce mécanisme n'existe que pour les
données et non pour les instructions sur le prototype physique TSAR-LETI.

Almos-mkh étant très liée au développement de l'architecture TSAR il a été envisagé d'utiliser en espace kernel,
la mémoire virtuelle pour les instructions du kernel en vu des tests sur le prototype physique LETI.

En conséquence sans ce mécanisme d'extension d'adresse instruction le code du kernel ne peut pas être répliqué
Et réfère à la mémoire du cluster 0 ou est contenu ce code. Ce qui introduit une contention à chaque accès
du code du kernel.

Pour travailler sur cette problématique je serais encadré par Franck Wasjbürt et Alain Greiner.

\subsection{Savoirs et compétences nécessaire}

Pour réaliser ce portage je dois avoir une bonne compréhension du concept de mémoire virtuelle, de son implémentation
Matérielle et des structures abstraites du kernel. Et en général des concepts liés au développement kernel.

Pour cela je m'appuie sur le livre \emph{Operating Systems, Principles \& Practice}\cite{ospp2014} qui traite
d'implémentation modernes et d'abstractions modernes de noyaux sur puces multi-cœurs.

Aussi sur la documentation de \href{https://www-soc.lip6.fr/trac/tsar}{TSAR} et de \href{https://www-soc.lip6.fr/trac/almos-mkh}{ALMOS-MKH}
ou les explications de haut niveau sont disponibles en plus des commentaires de code des deux projets.

A titre bibliographique il peut être pertinent que je regarde l'approche du kernel Barrelfish à propos de la mémoire virtuelle.

\section{Objectif : Portage sur l'architecture TSAR-LETI}

% Plan:
% portage leti virt
%% Test
% portage leti phy
%% Test
% Done.

L'objectif de ce projet est de porter la gestion de la mémoire virtuelle, fraîchement introduit sur le prototype
virtuel IOB sur le prototype virtuel LETI puis sur le prototype physique LETI.

Une grande partie du travail à déjà été réaliser, il existe une couche d'abstraction du matériel pour la gestion des
pages virtuelles testée et réalisée pour le prototype virtuel IOB cependant son utilisation dans le kernel est récente
et jamais encore testée sur les prototypes physiques et virtuel LETI.

La principale difficulté sera d'identifier et corriger les problèmes liées à ce portage, ce qui fait de ce projet un
projet principalement ingénierique.

\section{Organisation pour la réalisation}

Afin de réaliser ce portage, nous partons sur un découpage en trois étages.
Premièrement la mise en place de l'environnement de développement et de résolution des
bugs fondamentalement bloquant liée à la mémoire virtuelle pour le portage, existant à présent
et visibles sur la plateforme IOB.

Premièrement porter le projet sur le prototype virtuel LETI puis porter vers le prototype physique LETI.

\subsection{Tsar-IOB: Validation et debug}

La première étape nécessite d'avoir un environnement fonctionnel pour cross-compiler pour TSAR-mips32
et d'utiliser la plateforme de prototypage soclib pour TSAR IOB. Puis de réaliser des simulations pour
identifier des erreurs éventuelles rédhibitoires dans le kernel et si possible les fixer moi-même ou notifier
Alain Greiner le plus précisément si la tache est trop ardue ou éloignée de mon sujet qui se focalise sur la
mémoire virtuelle.

Une fois testé sur une plateforme mono-cluster mono-processeur il sera nécessaire de tester les configurations suivantes,
bi-cluster mono-cœur, puis quadra-cluster quadra-cœur comme le prototype physique LETI. Cette sous-étape sera appliquée à
chaque étape majeure du portage.

Le critère de réussite de cette étape sera d'arriver à effectuer plusieurs séquences de boot complète avec accès au shell et la possibilité d’exécuter un programme qui alloue de la mémoire avec la mémoire virtuelle pour les instructions activée du kernel sur les différentes configuration.

Cela impliquera concrètement de comprendre et modifier des Makefiles, fichiers C pour configurer et corriger des erreurs.

\subsection{Tsar-LETI virtuel}

Cette seconde étape nécessite de changer des paramètres de compilation du kernel et d'environnement de soclib
pour changer de plateforme et vérifier que les opérations sur la mémoire virtuelle sont correctes.

Je devrais répéter les changements de configuration évoque plus haut et effectuer plusieurs séquences de boot réussie avec
la mémoire virtuelle activée pour les instructions du kernel.

\subsection{Tsar-LETI physique}

Cette étape finale nécessite de mettre en place un environnement de debug via liaison série à travers USB avec le prototype physique,
puis d'augmenter la \og{} procédure de recette\fg{} pour que cet environnement initié par Nicolas Phan pendant son stage
cet été sur le sujet du portage général vers LETI-physique.

Ensuite de vérifier la qualité de l’implémentation sur un prototype physique et éventuellement comme à chaque étape précédente
effectuer des commits dans le dépôt SVN pour résoudre les bugs dans le code de la gestion de la mémoire virtuelle de ALMOS-MKH.

Comme pour les étapes prétendante le succès sera évalué par la possibilité de bien effectuer un boot complet avec le code du kernel
répliqué et adressé localement en mémoire virtuelle.

\section{Planning}

Alain, Franck et moi avançons par réunions hebdomadaires ou nous visons l'avancée sur les objectifs et tentons de résoudre les
problèmes trop gros pour être simplement résolut par un commit dans le SVN.

Pour mon planning je choisis d'essayer d’évaluer le temps minimal en heure de travail individuel par sous-tache de mon projet,
ce qui permet de garder la flexibilité de nos réunions à la semaine.

Partant du parti que l'unité est sur 6 crédits ECTS se équivaut à 120h de travail individuelles voici un découpage provisionnel:

\begin{itemize}
  \item Spécification du projet et rédaction 7h
  \item Mise en place de l'environnement de développement pour TSAR IOB 3h
  \item Lecture attentive de la partie "Memory Management" du "Operating Systems, Principle and Practice" à propos de la mémoire virtuelle 4h
  \item Lecture de la documentation de la mémoire virtuelle de TSAR et la documentation haut niveau de ALMOS-MKH 3h
  \item Lecture et familiarisation avec le code source de la gestion des pages virtuelles et physiques 3h
  \item Test mono-cluster mono-cœur sur TSAR IOB 6h (les test incluent la potentielle correction de bug)
  \item Test mono-cluster duo-cœur sur TSAR IOB 6h
  \item Test duo-cluster mono-cœur sur TSAR IOB 6h
  \item Test quadra-cluster quadra-cœur sur TSAR IOB 6h

% Pause bibliographique
  \item Lecture de la bibliographie sur Barrelfish sur leur implémentation de mémoire virtuelle 4h
  \item Lecture bibliographique sur les choix d’implémentations de Linux en termes de mémoire virtuelle 4h

  \item Mise en place de l'environnement pour TSAR LETI 6h
  \item Portage en lui-même 8h
  \item Test mono-cluster mono-cœur sur TSAR LETI 6h
  \item Test mono-cluster duo-cœur sur TSAR LETI 6h
  \item Test duo-cluster mono-cœur sur TSAR LETI 6h
  \item Test quadra-cluster quadra-cœur sur TSAR LETI 6h
    
  \item Test et portage final sur TSAR LETI physique 6h
  \item Écriture du rapport et préparation de la soutenance 12h
\end{itemize}

Certaines étapes de ce planning provisionnel sont déjà en parties réalisées. Je pars du principe que les
problèmes nécessitant le plus de temps arriveront avec les premiers tests en situation réel de
l’implémentation actuelle de la mémoire virtuelle en kernel donc plus de temps est attribué pour les tests sur
la plateforme IOB initialement.

Ce qui m’amène à un planning qui rentre approximativement dans une estimation de 120h. Ce planning est provisionnel et pourrait être légèrement
insuffisant ou trop large, s’il reste du temps avec Alain et Franck nous établiront des objectifs additionnels raisonnables.

\section{Évaluation et procédure de recette}

Ce qui permettra de considérer qu'une étape de portage est validée est la capacité à effectuer plusieurs séquences de boot dans des conditions
normales et d'exécuter un programme de test en espace utilisateur réalisant des allocations.

Pour évaluer les travaux bibliographiques ce sera par la réalisation d'un résumé succinct pour chaque article lu dans le rapport final.

\bibliography{bibliography}
\bibliographystyle{abbrv}

\end{document}
